## Résumé

Site web d'Orange County Lettings

## Développement local

### Prérequis

- Compte GitHub avec accès en lecture à ce repository
- Git CLI
- SQLite3 CLI
- Interpréteur Python, version 3.6 ou supérieure

Dans le reste de la documentation sur le développement local, il est supposé que la commande `python` de votre OS shell exécute l'interpréteur Python ci-dessus (à moins qu'un environnement virtuel ne soit activé).

### macOS / Linux

#### Cloner le repository

- `cd /path/to/put/project/in`
- `git clone https://github.com/OpenClassrooms-Student-Center/Python-OC-Lettings-FR.git`

#### Créer l'environnement virtuel

- `cd /path/to/Python-OC-Lettings-FR`
- `python -m venv venv`
- `apt-get install python3-venv` (Si l'étape précédente comporte des erreurs avec un paquet non trouvé sur Ubuntu)
- Activer l'environnement `source venv/bin/activate`
- Confirmer que la commande `python` exécute l'interpréteur Python dans l'environnement virtuel
`which python`
- Confirmer que la version de l'interpréteur Python est la version 3.6 ou supérieure `python --version`
- Confirmer que la commande `pip` exécute l'exécutable pip dans l'environnement virtuel, `which pip`
- Pour désactiver l'environnement, `deactivate`

#### Exécuter le site

- `cd /path/to/Python-OC-Lettings-FR`
- `source venv/bin/activate`
- `pip install --requirement requirements.txt`
- `python manage.py runserver`
- Aller sur `http://localhost:8000` dans un navigateur.
- Confirmer que le site fonctionne et qu'il est possible de naviguer (vous devriez voir plusieurs profils et locations).

#### Linting

- `cd /path/to/Python-OC-Lettings-FR`
- `source venv/bin/activate`
- `flake8`

#### Tests unitaires

- `cd /path/to/Python-OC-Lettings-FR`
- `source venv/bin/activate`
- `pytest`

#### Base de données

- `cd /path/to/Python-OC-Lettings-FR`
- Pour installer sqlite3 suivre le tuto de [SQLite](https://apical.xyz/fiches/premiers_pas_avec_sqlite_002/Installation_de_SQLite)
- Ouvrir une session shell `sqlite3`
- Se connecter à la base de données `.open oc-lettings-site.sqlite3`
- Afficher les tables dans la base de données `.tables`
- Afficher les colonnes dans le tableau des profils, `pragma table_info(oc_lettings_site_profile);`
- Lancer une requête sur la table des profils, `select user_id, favorite_city from
  oc_lettings_site_profile where favorite_city like 'B%';`
- `.quit` pour quitter

#### Panel d'administration

- Aller sur `http://localhost:8000/admin`
- Connectez-vous avec l'utilisateur `admin`, mot de passe `Abc1234!`

### Windows

Utilisation de PowerShell, comme ci-dessus sauf :

- Pour activer l'environnement virtuel, `.\venv\Scripts\Activate.ps1` 
- Remplacer `which <my-command>` par `(Get-Command <my-command>).Path`

### Pour exécuter le programme avec docker
Créer un fichier .env avec les informations du chapitre "Le fichier `.env`"  
Aller dans le dossier [.deployment](.deployment)
Ouvrir le terminal à cet emplacement et lancer la commande :
```bash
docker-compose up -d
```

# Déploiement

## Contexte
Les technologies utilisées ici sont:
- Framework : Django
- Database : Sqlite
- Création d'image : Docker
- Gestion de conteneur : Docker-compose
- CI/CD : GitLab
- Catching errors : Sentry
- Hébergeur : Digital Ocean
- OS Serveur : Debian
- Serveur applicatif : Gunicorn
- Serveur web : Nginx

## Configuration

### GitLab
Créez un compte et l'ajouter aux contributeurs.
Il héberge : 
- le [repository](https://gitlab.com/Raphael-HdF/P13-Lettings/-/tree/master)
- les [images docker](https://gitlab.com/Raphael-HdF/P13-Lettings/container_registry/4125559)
- les variables d'environnement (dans settings -> CI/CD -> Variables)

### Sentry
Créez un nouveau projet (type django) et copiez la clé DSN donnée.

### Le fichier `.env`
Pour lancer le projet vous allez avoir besoin des variables suivantes dans le fichier `.env`.
```bash
SECRET_KEY=''

ALLOWED_HOSTS="[\"server_ip_address\"]"
DBENGINE='django.db.backends.sqlite3'
DBNAME='db/oc-lettings-site.sqlite3'
DBHOST='127.0.0.1'
SENTRY_DSN=""
```